蘋論：習大大勢成「普京2.0」 - 盧峯

蘋論：習大大勢成「普京2.0」 - 盧峯

專欄專論

中共上周煞有介事的召開十九屆二中全會修憲只有一個目的，那就是從國家憲法層面確立習近平有着跟中共老祖宗毛澤東平起平坐的地位，超越前代領導核心包括改革開放總設計師鄧小平。去年十一月中共十九大把習近平新時代中國特色社會主義思想列入黨章已令他跟毛、鄧平起平坐，現在二中全會建議把習思想在三月人大會議列入憲法，將令他成為繼毛澤東以後第一個在世最高領導人把個人名義的思想列入國家大法內，成為指導思想。

一眾黨內元老對習近平超鄧趕毛有甚麼想法外界不得而知，只知道這樣的做法對強化憲法的權威有害無益，令中國更充滿人治色彩，跟法治越來越遠。

新沙皇玩弄政制延長權位

習思想入憲除了要跟老祖宗平起平坐以外，更充滿向俄國新沙皇普京看齊的味道。普京自二千年從葉利欽手上接過總統大任位及權力，到如今掌政已十八年；較早前他宣佈將會在三月份再參與總統大選，預計可順利勝出而連任至2024年，令他大有機會掌握俄國政權四分一世紀，比羅曼諾夫王朝的舊沙皇不遑多讓。

本來，俄羅斯憲法及法律對總統任期是有限制的，只能連任一次就不能戀棧。可普京看準大權不能旁落的道理，在任總統最後階段來個權力交易，暗中改變國家的權力架構，從總統制為主的雙元首制變成以總理為主的體制，總統則形同國家象徵，實際權力則由議會選出的總理掌握。那麼，掌握議會多數的政黨是誰呢？正正是普京領導的政黨。

就在偷天換日下，普京從總統變成俄國總理，他的左右手梅德韋杰夫則成為俄國總統。當時就有俄羅斯傳媒譏諷這是「蝙蝠俠」體制，普京是話事當主角的蝙蝠俠，身為總統的梅德韋杰夫則是小弟「羅賓」！
權力與名位不符的尷尬情況維持了一任總統就結束。梅德韋杰夫不但只任一屆，還在任內把總統任期改為六年一任，到普京2012年重為馮婦，他就可以連任直到2024年。要是到時候他身體還可以，普京隨時再以其他方式延長自己的權位。

習思想放進憲法走得更前

習近平向來對普京式的管治甚有興趣，多方模仿，包括如何打壓異見，如何鞏固及延長個人權力。普京透過政治與法律手段不斷鞏固、延長自己的權位，習近平看在眼裏既羨慕又禁不住學習。先把自己置於中共這個執政黨的頂峯還不夠，還得把自己最高權威的地位放進憲法中，既可以進一步確立權威，又可以透過國家最高法律確立自己的至尊位置，做到名實相符。

往下來習近平就可以堂而皇之把上幾代領導人定下來的固定任期及退休制度拋到九霄以外，按他自己的需要、身體狀況決定自己是當十五年、二十年甚至二十五年國家主席，像普京一樣長期集大權於一身，誰也不能從政治上、法律上以至憲法質疑習近平的做法。試想想，連憲法也寫明習近平思想是指導中國發展的規範及指引，由他個人親自推動把思想落實在政策、法律上實在順理成章，理所當然，不管黨內外都難以阻止及反對。

從這個點上看，習近平比他的「老師」普京走得更前，去得更盡。

四十年前啟動的改革開放以拋棄僵化思想，敢於改革創新，打破人治及個人崇拜為號召，總算讓中國從文革，從個人專權及朕即天下的噩夢中走出來，邁向現代社會。四十年過後，習近平卻銳意樹立自己的權威，把自己變成另一個毛澤東，把中國再次推向人治及個人崇拜，令政治改革跟經濟改革兩條腿一隻向前走一隻向後走。這樣下來，中國不但不可能走得遠走得穩，更會把過去幾十年的改革成果毀於一旦，令文革的幽靈重現中國。

盧峯
周一至周六刊出

如果唔係習近平上位，會係邊個上位？
當係薄熙來上位，冇薄熙來思想，咁大陸今日會係咩面貌？